# 4. Recuperación de algunos campos (select)
## Ejercicios propuestos

### Ejercicio 01
Un videoclub que alquila películas en video almacena la información de sus películas en alquiler en una tabla llamada "peliculas".

##### Elimine la tabla, si existe:
```sql 
drop table peliculas;
--salida
Error que empieza en la línea: 2 del comando :
drop table if exists peliculas
Informe de error -
ORA-00933: comando SQL no terminado correctamente
00933. 00000 -  "SQL command not properly ended"
*Cause:    
*Action:
```
##### Cree la tabla:
```sql

create table peliculas(
  titulo varchar(20),
  actor varchar(20),
  duracion integer,
  cantidad integer
);
--salida

Table PELICULAS creado.
```


##### Vea la estructura de la tabla:
```sql
describe peliculas;
--salida 

Nombre   ¿Nulo? Tipo         
-------- ------ ------------ 
TITULO          VARCHAR2(20) 
ACTOR           VARCHAR2(20) 
DURACION        NUMBER(38)   
CANTIDAD        NUMBER(38)  

```
##### Ingrese los siguientes registros:

```sql
 insert into peliculas (titulo, actor, duracion, cantidad) values ('Mision imposible','Tom Cruise',120,3);
 insert into peliculas (titulo, actor, duracion, cantidad) values ('Mision imposible 2','Tom Cruise',180,2);
 insert into peliculas (titulo, actor, duracion, cantidad) values ('Mujer bonita','Julia R.',90,3);
 insert into peliculas (titulo, actor, duracion, cantidad) values ('Elsa y Fred','China Zorrilla',90,2);
 --salida
 1 fila insertadas.


1 fila insertadas.


1 fila insertadas.


1 fila insertadas.
 ```

##### Realice un "select" mostrando solamente el título y actor de todas las películas:
```sql
select titulo,actor from peliculas;

--salida
Mision imposible	Tom Cruise
Mision imposible 2	Tom Cruise
Mujer bonita	Julia R.
Elsa y Fred	China Zorrilla
```
##### Muestre el título y duración de todas las peliculas.
```sql 
select duracion,cantidad from peliculas;
--salida
duracion cantidad
120	     3
180	     2
90	     3
90	     2
```

##### Muestre el título y la cantidad de copias.
```sql
select titulo,cantidad from peliculas;}
--salida
Mision imposible	3
Mision imposible 2	2
Mujer bonita	3
Elsa y Fred	2

```

## Ejercicio 02
A. Una empresa almacena los datos de sus empleados en una tabla llamada "empleados".

##### Elimine la tabla, si existe:
```sql

 drop table if exists empleados;
 --salida
 Error que empieza en la línea: 1 del comando :
 drop table empleados
Informe de error -
ORA-00942: la tabla o vista no existe

```
##### Cree la tabla:
```sql

 create table empleados(
  nombre varchar(20),
  documento varchar(8), 
  sexo varchar(1),
  domicilio varchar(30),
  sueldobasico float
 );
 --salida
 Table EMPLEADOS creado.
```
##### Vea la estructura de la tabla:

```sql
describe empleados;
--salida

Nombre       ¿Nulo? Tipo         
------------ ------ ------------ 
NOMBRE              VARCHAR2(20) 
DOCUMENTO           VARCHAR2(8)  
SEXO                VARCHAR2(1)  
DOMICILIO           VARCHAR2(30) 
SUELDOBASICO        FLOAT(126) 
```


##### Ingrese algunos registros:

```sql
insert into empleados (nombre, documento, sexo, domicilio, sueldobasico) values ('Juan Perez','22345678','m','Sarmiento 123',300);
insert into empleados (nombre, documento, sexo, domicilio, sueldobasico) values ('Ana Acosta','24345678','f','Colon 134',500);
insert into empleados (nombre, documento, sexo, domicilio, sueldobasico) values ('Marcos Torres','27345678','m','Urquiza 479',800);
--salida
1 fila insertadas.


1 fila insertadas.


1 fila insertadas.
```



##### Muestre todos los datos de los empleados.
```sql
select * from empleados;
--salida
Juan Perez	22345678	m	Sarmiento 123	300
Ana Acosta	24345678	f	Colon 134	500
Marcos Torres	27345678	m	Urquiza 479	800
```


##### Muestre el nombre y documento de los empleados.
```sql
select nombre,documento from empleados;
--salida
Juan Perez	22345678
Ana Acosta	24345678
Marcos Torres	27345678
```

##### Realice un "select" mostrando el nombre, documento y sueldo básico de todos los empleados.
```sql
select nombre, documento, sueldo from empleados;
--salida
Juan Perez	22345678	300
Ana Acosta	24345678	500
Marcos Torres	27345678	800

```


# B) Un comercio que vende artículos de computación registra la información de sus
productos en la tabla llamada "articulos".

##### Elimine la tabla si existe:
```sql
drop table  articulos;
--salida
drop table articulos
Informe de error -
ORA-00942: la tabla o vista no existe
```

##### Cree la tabla "articulos" con los campos necesarios para almacenar los siguientes datos:
```sql
CREATE TABLE articulos (
    codigo INT,
    nombre VARCHAR2(20),
    descripcion VARCHAR2(30),
    precio FLOAT
);
--salida
Table ARTICULOS creado.
```

código del artículo: entero,
nombre del artículo: 20 caracteres de longitud,
descripción: 30 caracteres de longitud,
precio: float.



#### Vea la estructura de la tabla (describe).
```sql
describe articulos;
--salida
Nombre      ¿Nulo? Tipo         
----------- ------ ------------ 
CODIGO             NUMBER(38)   
NOMBRE             VARCHAR2(20) 
DESCRIPCION        VARCHAR2(30) 
PRECIO             FLOAT(126) 
```


#### Ingrese algunos registros:

```sql
 insert into articulos (codigo, nombre, descripcion, precio)
  values (1,'impresora','Epson Stylus C45',400.80);
 insert into articulos (codigo, nombre, descripcion, precio)
  values (2,'impresora','Epson Stylus C85',500);
 insert into articulos (codigo, nombre, descripcion, precio)
  values (3,'monitor','Samsung 14',800);
  --salida
  1 fila insertadas.


1 fila insertadas.


1 fila insertadas.
```



##### Muestre todos los campos de todos los registros.
```sql
select * from articulos;
--salida
1	impresora	Epson Stylus C45	400,8
2	impresora	Epson Stylus C85	500
3	monitor	Samsung 14	800
```
##### Muestre sólo el nombre, descripción y precio.
```sql 
select nombre, descripcion,precio from articulos;
--salida
impresora	Epson Stylus C45	400,8
impresora	Epson Stylus C85	500
monitor	Samsung 14	800
```
